**正常體位**（），或称**傳教士體位**（）、**男上位**（），是描述[行房时的身体位姿](../Page/性交体位#臥姿為主.md "wikilink")，通常一方维持背部臥躺著，其伴侶與之面對面[調情](../Page/調情.md "wikilink")、[性交或为其他](../Page/性交.md "wikilink")[性动作的行使](../Page/人类性行为.md "wikilink")。此体位若以一般[异性的性爱](../Page/异性.md "wikilink")敘述时，女方以臥躺姿勢，面朝上，男方在上方，面朝下，姿态有时或[跪或蹲](../Page/跪.md "wikilink")，有时甚或站在床外，有时伏偎在女方身上。

這也被認為是有利於[生育的姿勢](../Page/繁殖.md "wikilink")，在自然界中有些動物，特別是靈長類也常有出現。正常體位可牽涉到[交合性或](../Page/插入式性行為.md "wikilink")[非以接合交媾为主的动作](../Page/非插入式性行為.md "wikilink")（如[股间性爱](../Page/股间性爱.md "wikilink")），其中雌雄性器部位的對應也是腹部對腹部（面對面）[繁殖活动的实例之一](../Page/繁殖.md "wikilink")。在性爱过程中，除了能让男人來操作骨盆前後推移的节奏与深浅幅度之外，妇人有时也可相倚著以臀部進退或以足貼床来配合推移，或是以兩臂或兩腿來緊偎对方（若在[妊娠晚期階段可能較不便於行使](../Page/妊娠.md "wikilink")）。與之衍生的姿勢變換，能在[陰道變緊密與](../Page/陰道.md "wikilink")[陰蒂性刺激的程度上做變化](../Page/陰蒂.md "wikilink")，也能在交合深淺度、女性動作參與度有不同程度的調適，也能決定是否要攻頂或延緩性愛的[高潮程度](../Page/性高潮.md "wikilink")。因而通常诉求[浪漫情侶的一对夫妇會偏好此等姿勢](../Page/浪漫_\(愛\).md "wikilink")，藉以增进更多的肌肤親密与情感愉悦，並能以眼神相对并能亲吻或爱抚彼此。

[Vasija_cultura_Recuay.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vasija_cultura_Recuay.JPG "fig:Vasija_cultura_Recuay.JPG")古文化的作品之一\]\]
[Ovide_et_Corine.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ovide_et_Corine.jpg "fig:Ovide_et_Corine.jpg")

## 詞源與其它慣用文法

英语“missionary
position”一词常被认作是跟[基督徒的](../Page/基督徒.md "wikilink")[传教活动相連結](../Page/基督教传教活动.md "wikilink")，然而此一词组的本来意义卻与身体位姿毫无关联。之所以称为“**傳教士體位**”一詞，可能肇因於1948年的《[金赛报告](../Page/金赛报告.md "wikilink")（*Sexual
Behavior in the Human
Male*）》对历史檔案的誤解。塔斯卡尼人所言“似天使般的（）”，是一些[阿拉伯语族群所形容](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")“像龙蛇般的（；）”体位。在傳統漢字古籍中，有**龍宛轉**、**龍翻**的名稱。

## 概述

以人类而言，所谓正常體位是最被广泛应用的性爱位姿之一。在各種正常體位及其衍生變換的性爱位姿當中，一般而言的共通特徵，是一女一男之間，妇人背部有靠的躺著，如正臥位、半卧位或半坐卧姿，能與男性伴侶面對面的姿态。

### 基本位姿

妇人背部平躺在床上，可以平腿貼床或稍微提高向胸部而腳底貼床，而使双腿舒適伸展開；在此之間，相配的伴侶以膝蓋跪姿與之相臨近，他的身体或以双臂支撐往上，或让部份体重分担在妇人身上。當妇人的阴道得到充分溼漉时，男人能搏动勃起的阴茎对準阴道口——有时或以手指辅助，使妇人的阴唇打开让阴茎导入——以与之相接合。

在阴道之内，男人操控着進退推移的服貼角度、力度、深淺幅度、步調与节奏律动，但妇人也能用她微妙的技巧来支使，如以腿部或足部貼床推挤、骨盆侧向的左右摆动，並且以肢体緊偎抓住对方随之推移，藉由妇人配合男人节律的摆动，能增加男人進退推移的力度。与其直來直往，有專家形容若以“對角線”般（by
going in diagonally）的进退推移将有助於增进服贴程度使阴蒂兴奋与性高潮。

此外，有些妇人在性交过程中偏向於非主动性，有時甚为承顺——当阴茎在妇人里面时，男人能跨立在她之上，使她的双腿併攏在男人双腿之间。這種姿態，既限制了女方活动范围，並且任何一方可以藉由同时按住妇人两边大腿以增加对男人阴茎的紧密程度、增加的阴道摩擦力使男性的进退推移较为不易。
[Édouard-Henri_Avril_(13).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Édouard-Henri_Avril_\(13\).jpg "fig:Édouard-Henri_Avril_(13).jpg")
有研究指出，只須在妇人姿勢調整兩腿開闔的角度，能影響陰道交合時的微妙緊縮感。

在性交过程中，多数妇人会有不由自主的阴道收縮的经验，这会導致男人逐次增加推移的步調与力度、愈加唤起性兴奋度就愈接近高潮，到头来又更促进妇人的阴道收縮。正常情形下当男人达至高潮，他可能就累倒在妇人身上，短时间内不能再继续再行动作。有些男人会盡量控制延缓兴奋程度，直到他們的女性伴侶也達到高潮，但這並不是每次做得到。在男人已经停止进退推移之後，某些時候妇人还能藉着持续有节律性的骨盆活动与收缩阴道肌肉而达到高潮；又或者，夫妇还可变换别的身姿，使妇人能够持续进退推移直到高潮。

以正常体位性交过程中，阴茎优先接触的部位是阴道前壁，而阴茎的前端将达到前[陰道穹](../Page/陰道穹.md "wikilink")。

對於阴道後壁（the posterior wall of the
vagina）的性敏感部位接触，若以正常体位，男人需要采取以手掌撐床来提高身躯、高抬骨盆的[-{zh-cn:俯卧撑;
zh-hk:掌上壓;
zh-tw:伏地挺身;zh:伏地挺身;zh-sg:俯卧撑;}-姿勢](../Page/俯卧撑.md "wikilink")，这位姿也可能适用在一些特定的男性背痛者（不耐屈曲型，通常在彎腰摸腳趾時會疼痛加劇，久坐也會背痛）。

### 双腿的位姿

[Wiki-Wiener-auster.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wiki-Wiener-auster.png "fig:Wiki-Wiener-auster.png")
虽然接受交合方妇人的位姿与行动，可能受制於与之交合伴侣的体重与一些其他方式而限缩在小范围内，但通常她的双腿与双臂仍可自在活动，可以舒適地微调、或多样变换她雙腿的位姿，以调控交合的深浅幅度与角度。

通常愈提高妇人腿部位置，交合幅度愈深。当妇人腿部位置提高之後（不论以何种方式举起或上提），对推移的律动节奏能支使的程度變少了，并且，骨盆的位置也随之提高，这降低了交合角度，并減弱了对阴蒂刺激的程度。
妇人的双腿有时可维持平直，有时举腿朝向她胸部，或者在与之交合伴侣身上缠绕的各種高度：在他腿後、在他臀後、在他腰背或高過他的肩，有一個位姿称作“維納奧斯特（）”或“維也納蠔式（）”。要妇人提高腿部的位置，可将腳踝勾向伴侣後面以获得支撑，或是搭在他肩上歇着，也可自己用手举腿或交叉手臂围绕腿後膝蓋的部位。若有些人身姿夠灵活或輕盈，有时伴侶也能將她双腿维持住朝上的位姿，只是过度勉强动作也可能有造成大腿内侧肌肉拉伤的风险。高举腿部也使妇人背部承受較多额外的压力。

枕头（或较为稳固的[性愛枕](../Page/性愛枕.md "wikilink")）也可用来辅助，能藉以变换交合的深浅幅度与角度。楔形的、或斜坡形的枕頭拿来垫着，可緩解用手和手臂支撑的壓力，垫在妇人臀部坐的位置能抬起骨盆，通常有利於交合，並能让阴蒂附近的性敏感区域更容易受接触。枕头也有助妇人拱起背部、避免背痛。

在另一种位姿的变换，妇人或可提起並稍微彎曲双腿、双足自然平踏在床上——这会拉近[阴道与](../Page/阴道.md "wikilink")[子宮頸的間距](../Page/子宮頸.md "wikilink")，且能在被称作[G点的区域](../Page/G点.md "wikilink")更多施力摩擦——妇人也可能感到更加舒适，也让她有着力点能对应男方的骨盆推移，在节奏上能弹性配合其律动。男人或以手肘支撐、前臂貼地的正常體位，這也可能适用一些特定的男性背痛者（不耐伸展型，可能在平臥或是趴臥時感到疼痛）。
[PolyenosChrisis.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PolyenosChrisis.jpg "fig:PolyenosChrisis.jpg")
\]\]
若将妇人腿腳高架在男人双肩上或甚至高過双肩，很可能是交合最深入的位姿——这使阴茎头目标接近至[陰道穹後部](../Page/陰道穹.md "wikilink")。若比照此位姿若使腿部维持在中段，可让阴茎能达至适切的深度以尝试顶触G点、在其轴线之顶部施加更多的磨蹭。

### 維納奧斯特

  - 德语“”或英语“”

要行使这体位，妇人需要有非常好的身体弹性与靈活度，背部躺着，双腿移过头後。此时她的鼠蹊部全然显露出，男性伴侣从上方与阴道接合。若男性大过平均阴茎尺寸可能未必适合如此相当深入交合的体位。然而，大多數情況下妇人的身体弹性与靈活度很难完全做出此种位姿，需要有些停顿再使双腿移过头後，如此男伴在继续性交之前可以幫她双腿扶持住较为舒适的位姿。

### 蝴蝶式位姿

妇人背部躺着，使髋部位在床缘，而让男人站著与之接合。妇人可以自在活动身体，可以在床缘舞动双腿，或提高腿部至任何（如前所述的）高度或位姿，可以抬腿搁在男人身上或让他扶持住或分开。妇人能有充分空间拱起背部，移动骨盆——她的骨盆动作，男方也能加以支援、加强或收敛。妇人不必负担男人的體重。这体位——有时被称作蝴蝶式位姿（*butterfly
position*）——在交合的角度与深浅幅度上增加了更多样的变化，概括而言能使男人抽离阴茎随即再以更快、更强力度的推移作彻底的前进刺。另一方面，这位姿也有它的缺点，在交合的角度上对阴蒂刺激至高潮的效果较弱——可能需要妇人自己或男人[以手指腹予之直接爱抚](../Page/指交.md "wikilink")；又或者妇人可拱起背部、或以手臂或肘部挺起身躯，来降低陰道口角度来增強对阴蒂刺激。此外，男人也可能需要适时伏卧在女人身边稍事休息，而不论他是否高潮过後或之前。

### 高驾姿

由正常體位變化的“高驾姿（riding
high）”描述男人以正常方式进入时变换的动作：他先往上起身倾向女方前头。接着退後，又再前倾，往返漸進式的推移令他骨盆的恥骨或阴茎基底与她的阴蒂互动。这结果使得男人每次深入交合进退能有更多扎实地力度对阴蒂刺激，也因此有些人偏好在性爱过程中适时应用之。

### 其他方面

接合[肛门的性动作有时在以正常體位的伴侣上行使](../Page/肛交.md "wikilink")——仰卧者可能抬高腿部，使膝拉向胸部，以适当的辅助支撑（如枕头）舒適垫在臀部下面，提高髋部的位置；与之接合者在仰卧者的双腿之间就定位，以阴茎与之接合。除此之外，有時则是对高举腿部的伴侣[用口舔舐](../Page/舔肛.md "wikilink")。

[女性之间的磨蹭有时也以正常體位行使](../Page/女陰摩擦.md "wikilink")，做法是让彼此[外阴部相互接触](../Page/女阴.md "wikilink")，或者其中至少有一人[使用指头或](../Page/指交.md "wikilink")[性具对阴道](../Page/性玩具.md "wikilink")、阴蒂或外阴的其他部位施以抚慰。

## 心理、生理與偏好

正常體位在心理层面有许多吸引人的地方，通常被认作是浪漫的位姿，是因为能夠與伴侶深情對看，也能體驗全身持續的接觸，彼此手臂能相互扶持，也很容易能依偎温存，能彼此接吻、亲切愛撫和细心感受敏感部位的愉悅程度。喜歡此姿勢的妇人可能較內向害羞一點。有心理學分析指出，一般偏愛正常體位的人們特别渴望親密感（intimacy）。

正常體位有時被人「指控」說太無聊或者是沒創意（unoriginal），或被嘲諷為[香草性愛](../Page/香草性愛.md "wikilink")（vanilla
sex），或虽然「浪漫，但不是那麼刺激」（romantic, but not very
adventurous）：而男人會自然選擇此姿勢，是因為他們對於自己在床上其他的動作感到不安，他們需要用面對面的方式來確認自己的女伴是否有感覺。

第一次行房的夫妇通常用到正常體位進行，有英國醫師指出这跟身體適应度上有些关系：新人通常因为骨盆或大腿肌肉的紧绷的因素，连带使阴道润滑度不够；而倘若一开始采用正常體位并搭配枕头或座垫的支撑，使妇人臀部略微朝上倾斜，能使骨盆底部的肌肉群更加放松。因为简单易行，对没有性经验的妇女相当适合。另有一说描述正常體位之所以有利新人，是因为不仅浪漫而且相当安全稳妥、让人放心關愛而没有威脅性，還能讓任何一方免於陌生感、焦慮，不會無所適從。

另一方面，也有別的專家勸告妇女第一次交合時別躺著，而建议優先采用其他位姿（如[女跨其上](../Page/女上位.md "wikilink")）能让妇人在她[处女膜受到扯动的时候易於控制速度与力度](../Page/处女膜.md "wikilink")免於疼痛或不適。然而在第一次交合時，也可能不需要完全摒除正常體位：另有一說是建議在处女膜裂开之前先上面跨姿开始交接，然後有可能再变换到正常體位或任何其他偏好的位姿交合。

正常體位有利於[陰道口容易进入的角度](../Page/陰道口.md "wikilink")，不仅让男人能以适度施力配合体重辅助自己导入，也让妇人的阴道肌肉有所放松，并以手帮助伴侶轻轻地导入他的阴茎。在荷兰有一项使用磁共振成像的观察性研究，显示了雌雄性器官在正常體位进行交媾时对应得非常自然——阴茎的成像形似迴旋鏢，除了包括阴茎根部在内的三分之一长度在外，其余的部份为阴道壁服贴地包覆着。

一般认为男性在上的性姿势适合想要有小孩的夫妇，是因为交合动作能行使得甚为深入，当妇人两腿有所支撑（一端从膝後推、一端前面大腿回拉）时，精虫能被积聚至阴道深处——子宫颈，提供怀孕绝佳的机会。一说在正常體位有个要点是别因为性爱枕尺寸用得太大反而造成精虫不能汇聚在子宫颈後面。另一说男性在上的性姿势有利生殖是因为陰道口的位置高度足以让精液汇聚注入、能帮助精虫进入到子宫并发现卵子。然而，根據嬰兒中心網站所言，目前沒有充分研究證明有哪一种特定的身体位姿特别有明显非常高的生育率。虽然如此，有专科医师同意的是，即使目前没有进一步科学研究找出哪一种是最好的，正常體位被认为已经算是理想中适合生育的其中一种。

妇人妊娠期间，随着腹部愈来愈大，行使正常體位的性爱也會愈加尴尬。到了在胎儿发展的後期，本来在懷孕之前或前期能用的身体位姿，就变得可能不方便甚至不安全，例如在怀孕四个月後，妇人应当避免背部平躺的身姿，因为子宫逐渐增长的重量会对主要血管增加压力。大约从怀孕第四个月开始，医师会倾向劝告怀孕妇人避免维持仰卧（supine）姿态的运动，而正常體位几乎就属此类。

相较於其他位姿，正常體位交合的深入程度与大幅度的臀部推移，会造成男人更快达到高潮，这使得夫妇要在性高潮方面寻求同步成了一大难题。先到的男性高潮会阻碍性爱过程——阴茎勃起程度在射精之後立即失掉了50％，使他更有可能在不經意間滑出阴道外，尤其是当女性高潮强烈骨盆肌收缩的期间。这个问题除了采用标准治疗[早發性射精的方法](../Page/早發性射精.md "wikilink")，还能用其他变通办法来克服，諸如：适时变换好几个不同的体位（研究显示能有2至3倍数延迟男性高潮）等。

也许是因为这种体位如此普遍存在、几乎是夫妇会先采用的典型，又或许因为这体位倾向较容易由男人来主导交合时间的节奏、速率与深浅幅度，再者这体位很能造成男人单方面很快就性高潮，正常体位有时就被当成是与缺乏性爱情趣又自私的大男人相关联。特别在文辞方面称呼男上位——隐喻男性凌驾在女性之上的名称，对於浪漫情爱的气氛可能没有多大助益。

正常体位有几种方法或能促使阴蒂兴奋，比如男人屈体前倾以骨盆对着妇人阴蒂部位附近适度的接触磨蹭。

若以身体锻链的形式来看待，相较其他体位，以正常体位行使的性活动可能更令男人体能有所些微强健的效果。曾有一则研究发现到妇人以正常体位的交媾，男人行使时需要更多新陈代谢的消耗（相较於妇人在上位的性爱）；在心率测量上也有较高的数据（相较於自行抚慰、妇人爱抚或在上位的交媾。然而相对而言，另有一则研究是说在氧气消耗量的方面这两种基本的体位只有一点点的不同，再有一则研究则是看待两者在心率或血压水平并无显着差异。

## 傳統文獻探討

傳統漢字古籍記載有若干描述妇人採正臥姿勢性交的形象化類型（如“[龍宛轉](../Page/龙.md "wikilink")”、“龍翻”）及衍生的姿勢變換。

### 龍翻

研究認為，“龍翻”式講究“疏緩動搖”與“八淺二深”的韻律感。“股隱於床”（男方大腿盡量貼近床面）是男方透過兩腿臀部的[臀大肌與大腿部半腱肌及內收肌群](../Page/臀大肌.md "wikilink")，將生殖器徹底作“前進刺”（刺激子宮頸附近的[阴道深處](../Page/陰道穹.md "wikilink")）與“後退攻”（頂攻[G点](../Page/G点.md "wikilink")——阴道前三分之一处的上壁）。女方“攀其陰”是將生殖器配合男方。整體而言，能活絡[腰骨](../Page/腰骨.md "wikilink")，帶動可活絡[腦脊](../Page/中樞神經系統.md "wikilink")，若男女配合得宜，助益[頸動脈與](../Page/頸動脈.md "wikilink")，也緩治[腦心血管循環不良](../Page/心血管疾病.md "wikilink")。

研究認為，當[骨盆左右上下旋繞](../Page/骨盆.md "wikilink")，有[腰大肌與](../Page/腰大肌.md "wikilink")[腰方肌](../Page/腰方肌.md "wikilink")，骨盆的腸陵骨至內轉子是[髂肌](../Page/髂肌.md "wikilink")（或稱胯肌）。男方靠腰大肌與腰方肌帶動生殖器，[撫逗陰蒂](../Page/愛撫#女陰.md "wikilink")、前刺子宮頸、後退攻G点。妇人靠髂肌來呼應。在高潮迭起、[腹直肌](../Page/腹直肌.md "wikilink")（前腹壁的肌肉群）用力而膨脹時，後腹壁的肌肉群亦有所運動。

在行使限制上，研究認為，若男方的小腹過大壓迫女方或行使不夠輕巧，很容易造成妇人反感甚至拒絕持續性事过程。

### 鳳翔

相较於“龍翻”以男方為主動，“行八淺二深之數”；“鳳翔”則以妇人為主動，“行三八之數”。
研究認為，此式“自舉其腳”妇人可抱著雙膝較方便媾合，抱大腿让阴茎進入阴道，抱腳踝則利腰臀搖擺。若妇女體態愈輕盈，男方則愈不費力。

### 龜騰

由正常體位变换而来的此一位姿可能讓女性高度快感。由於大腿肌的拉撐使某種程度对阴蒂的刺激，臀部一部分的移动有助男方触贴至适当的部位；另一方面，男方只需壓制女方腿部，与其身體紧贴，能行使较为深入的交合推移。

### 猿搏

在特徵上，“猿搏”式的“擔其股，膝還過胸”是相当深入的体位之一。

研究認為，此式著重男方的協調性，以及雙方[腰脊柔韌度的鍛鍊](../Page/腰椎.md "wikilink")——反覆縮腹與張挺腰脊，适度动作促進全身氣血循環，強健頸項、腰膝與四肢。男方可能較為吃力（要用手臂支撐妇人體重，又負擔妇人雙腿），不適合頸椎及[腰椎功能不良](../Page/腰椎.md "wikilink")、或身材太過肥胖的夫妇。若妇人身材較纖細者较易行使。

另外，研究认为陰部位置較低的妇人可藉此將陰部抬高突出，以利交合深入（能避免较短小的阴茎滑出阴道）使阴茎更容易從陰道口深入[陰道穹](../Page/陰道穹.md "wikilink")（“俞鼠”一說是在阴道约六寸處）。

### 洞玄子三十法

《洞玄子》描述若干妇人仰臥位姿的變換：

  - 蠶纏綿

<!-- end list -->

  - 龍宛轉

<!-- end list -->

  - 燕同心

<!-- end list -->

  - 翡翠交

<!-- end list -->

  - 偃蓋松

<!-- end list -->

  - 海鷗翔

<!-- end list -->

  - 野馬躍

<!-- end list -->

  - 馬搖蹄

<!-- end list -->

  - 丹穴鳳游

<!-- end list -->

  - 玄溟鵬翥

### 衍生之一

正常體位衍生的變換，有一些不同的角度或位姿，并论述除欢愉之外的可能效益。

#### 安氣

[In_The_Barn.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:In_The_Barn.jpg "fig:In_The_Barn.jpg")

“女門寒”在古代指[冷感症](../Page/性冷淡.md "wikilink")。研究认为，“安氣”式的動作要妇人放鬆心情、舒服地躺著，有助於[阴道愛液油生](../Page/陰道分泌液.md "wikilink")、不再乾澀。若妇人腹腰較冷（即氣血循環不良），配合行使此式或有暖腹的功用，效果則因人而異，甚至能改善懷孕困難及習慣性流產等狀況，對增加受孕機會有所幫助。也適合平常消化排泄較弱的妇人。

顧名思義“安氣”即心平氣和。在基本特徵上，此体位要妇人“臥高枕、伸張兩股”，藉由枕頭提高女方上半身的角度，使阴茎進入角度与交合深浅度隨之改變——研究認為，大约至[阴道約三分之一至二分之一部位](../Page/阴道.md "wikilink")，不便太過深入，并使男方得延缓性爱过程。

另一方面，研究認為，若妇人能對男人腰背部适度輕巧的按撫，能促進[提睪肌及小腹肌群的活絡](../Page/提睪肌.md "wikilink")，對男性保健有若干幫助——研究認為或能改善輕微[疝氣](../Page/疝氣.md "wikilink")，效用則因人而異。

#### 道體

研究认为，此等体位刺激到妇人[腳踝](../Page/腳踝.md "wikilink")，和[足少阳胆经息息相關](../Page/足少阳胆经.md "wikilink")，大腿外前側的[髀關穴又通](../Page/髀關穴.md "wikilink")[足阳明胃经](../Page/足阳明胃经.md "wikilink")，相關經絡的刺激可間接改善“女陰臭”（從阴道排出氣體）的狀況。但妇人身體必須夠柔軟，才能做到“足迫尻下”較高難度的動作。另一方面，研究認為在过程中“男以股脅刺之”主要以[龟头冠与龟头颈操作](../Page/龟头.md "wikilink")，而女身受限姿態，在前[陰唇刺激很強烈](../Page/陰唇.md "wikilink")。

### 衍生之对治

有一些論述是針對常見性事過程不當的後遺症，在一般饮食或药物治療之外作相關[對治的探討](../Page/性治疗.md "wikilink")，例如需要搭配何种体位、姿势上又应如何变换调整。

#### 絕氣

在性爱过程中，若伴侶一方好表現或索要過度、另一方意願不足卻勉強做爱的状况，可能影響人体神经系统、排汗、呼吸感觉不对劲，而滿身大汗、氣乏無力、心煩氣躁、頭昏眼花。

此式（擔其兩股）姿勢虽與“[猿搏](../Page/#猿搏.md "wikilink")”（擔其股）相近；但其中差異在“[猿搏](../Page/#猿搏.md "wikilink")”描述男方主動，“絕氣”則是妇人主動（令女自搖）。另外，研究認為若妇人能多次[性高潮](../Page/性高潮.md "wikilink")，會活化與激奮[直腸](../Page/直腸.md "wikilink")，對[便秘](../Page/便秘.md "wikilink")、[痔瘡也能有改善效果](../Page/痔瘡.md "wikilink")。

#### 溢精

若在興奮衝動的狀態下做爱（心意貪愛），或因很想做性事、卻在[調情不夠或身心準備不夠充分](../Page/愛撫.md "wikilink")——女性還很乾澀、男性勃起度還不夠——就勉強媾合，造成[早洩](../Page/早洩.md "wikilink")（溢精，早發性射精）。

或酒醉飯飽後，腹脹胸悶的狀況下做性行为，也容易心跳加速、喘息不止、呼吸凌乱不顺畅，久之容易傷[肺](../Page/肝_\(臟腑\).md "wikilink")，甚至口乾、身體煩熱，易飢餓感、想多喝、又多尿（类似糖尿病初期的現象），喜怒無常、悲喜鬱悶等情緒不穩，軟腿、難以久站。

[常](../Category/性姿勢.md "wikilink")